<resources>
    <string name="app_name">Ozindi Damyt(User)</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="action_search">Search</string>
    <string name="my_books_and_favorite">Кітаптарым</string>
    <string name="rating">Рейтинг</string>

    <string name="menu_library">Кітапхана</string>
    <string name="menu_angime">Ғибратты әңгіме</string>
    <string name="menu_hobby">Хобби</string>
    <string name="menu_podcast">Подкаст</string>
    <string name="menu_quizizz">Quizizz</string>
    <string name="menu_marathon">Марафон</string>
    <string name="menu_sport">Спорт</string>
    <string name="menu_movie">Кино</string>
    <string name="menu_prize">Жарыс жеңімпаздары</string>
    <string name="menu_prof_orientation">Профориентация</string>

    <string name="bottom_menu_1">Күндік</string>
    <string name="bottom_menu_2">Кітап оқу</string>
    <string name="bottom_menu_3">Quizzes</string>
    <string name="bottom_menu_4">Спорт</string>
    <string name="bottom_menu_5">Марафон</string>

    <string name="home_second">Home Second</string>
    <string name="book_name">\"Абай Жолы\" романы</string>
    <string name="data_loading">Күте тұрыңыз, ақпараттар жүктеліп жатыр..</string>


    <string-array name="angimeler">
        <item>Алтын шеттеуік</item>

        <item>Бір үлкен мейрам алдында, әкесі балаларын қуанту үшін үйіне әртүрлі жеміс алып келді.
        Леночка деген кіші қызы сол келтірген көп жемістің ішінде, сырты алтындаған шеттеуіктерге
        қызығып, соны маған бер деп қоймады. Шешесі айтты:
        \n— Бұл шеттеуіктер тек әдемілікке істелген, мыналарды ал, — деп, бөтендерін беріп еді,
        Леночка жылай бастады:
        \n— Мен қара шеттеуікті алмаймын, алтын тыстысын аламын, оның ішіндегі дәні де тәтті шығар —
        деп. Шешесі тіл алмайтын қисық баланың дегенін істегеннен артығы жоқ екенін ойлап, Леночкаға
        алтын тыстыларын, бөтен балаларына бөтен шеттеуіктерді таратып берді. Леночка қуанып
        шеттеуікгерін дереу шаға бастады, қараса, бірінің де ішінде дәні жоқ, бос қабықтар екен.
        Мұны көріп қасындағы балалар мазақтап күле бастады. Сонда атасы айтты:
        \n— Бұл шеттеуіктер жеу үшін істелген емес, тек көзге әдемі көріну үшін қойылған; мен
        шеттеуіктердің бос қабығын алып, сыртын күміспен бояп қана қойып едім, екінші рет не
        нәрсенің де құр сыртына қарап қызықпа, асылы ішінде болар, — деді.</item>


        <item>Асыл шөп</item>

        <item>Злиха мен Батима деген біреудің қызметінде тұрған екі қыз бала төбесіне бір-бір жәшік
        жеміс көтеріп, қалаға келе жатыпты. Злиха аһлап-уһлеп, Бәтима күліп, әзілдесіп келе жатады.
        Сонда Злиха айтады:
        \n- Сен неге мәз болып, қуанып келесің? Төбеңдегі жәшіктің ауырлығы менің басымдағыдан кем
        емес, өзің де менен күшті емессің.
        \n- Мен жәшігімнің ішіне ауырды жеңілдететін бір шөп салдым, - дейді Бәтима.
        \n- Ай, ондай болса, сол шөбіңнің атын айтшы, мен де ауырымды жеңілдетейін, - деді Злиха.
        \n- Ол шөп сенің қолыңа түспей ме деп қорқамын. Оның аты – «сабыр», - деп, айтқан екен .</item>


        <item>Аурудан аяған күштірек</item>

        <item>Сейiт орам үстiнде жүгiрiп бара жатқанда, бiр арбалы келiп, аңдаусыз соғып кетiп,
        аяғын сындырыпты. Ойбайлап жылап жатқан баланы көрiп шошынғаннан шешесi есiнен танып
        қалыпты. Мұны көрген соң, Сейiт жыламақ түгiл, сынған аяғын орнына салып таңып жат-қанда да
        дыбысын шығармай, қабағын да шытпай жатты. Сонда сынықшы кiсi:
        \n— Аяғың ауырмай ма, қабағыңды да шытпайсың? — деп сұрады.
        Сейiт шешесi шығып кеткен соң, демiн алып, сынықшыға сыбырлап айтты дейдi:
        \n— Ауырмақ түгiл, жаным көзiме көрiнiп тұр, бiрақ менiң жанымның қиналғанын көрсе, әжем де
        қиналып, жүдемесiн деп, шыдап жатырмын, — дедi.</item>


        <item>Ақымақ дос</item>

        <item>Бір мырза орманнан бір аю баласын ұстап алып, үйіне алып келіп, сонша жақсы күтіп
        асырапты. Бір күндерде мырза қатты ауырып, бір айдай төсектен тұрмай жатып, сол уақытта аюды
        да қараған кісі болмай, бұл да қатты жүдеп зарығыпты. Аурудан азғана тәуір болған соң, мырза
        бір күні далада, есік алдына отырып, күннің жылысымен маужырап қалғиды, бірақ маңдайына,
        бетіне шыбын қонып, шыдатпайды. Соның бәрінде манағы аю көріп отыр екен, мырзаға тыныштық
        бермегені үшін шыбынға қатты кейіді. Сөйтіп, аю ыза бола тұра жұлқып кеткенде шынжыры үзіліп
        кетіп, жүгіріп барды да, мырзаның бетіне табанымен салып келіп кеткенде, мырза қалпақтай
        ұшып, сол жерде-ақ жан тапсырды дейді.
        Бұл іс Дауыт пайғамбардың заманында болған екен. Аюды халық пайғамбарға сүйретіп алып барды,
        бұған қалайынша жаза береміз деп.
        \nӘзірет Дауыт аюдан сұрады:
        \n— He себептен қожаңды өлтірдің?
        \nАю жылап айтты дейді:
        \n— Қожам мені баласындай күтіп, асыраушы еді, ол ауырған уақытта мені күткен кісі болмай,
        қожамның жазылуын тілеп зарықтым. Бүгін сол аурудан тәуірірек болып, қожамның далаға
        шыққанына қуанып қарап тұрғанымда, мырза есік алдына отырып, қалғыйын деп еді, шыбындар
        тыныштық бермеді; соған ашуым келіп ұрғанымда қожам, не себептен екенін білмедім, өліп
        қалды. Мен қожама қастық ойлама</item>


        <item>Білгеннің пайдасы</item>

        <item>Бір қарт ұста күні-түні тынбай іс соғып отырады екен. Оған көрші, заманындағы бір зор
        бай, Броун дегеннің баласы ойнап жүріп қызыққа күнде ұстаға келіп, іс соққанына қарап тұрады
        екен. Бір күні ұста мырзаға айтты:
        \n— Төрем, қарап тұрғанша, тым болмаса, шеге соғуды үйренсейші, кім біледі, бір күндерде сол
        өнердің де керегі болар.
        \nБала нем кетеді деп, күнде мазаққа шеге соғып жүріп, бірнеше күнде жақсы соғуға үйреніпті.
        Мұнан соң бірнеше жылдар өткен соң, жұртында қатты жаугершілік басталып, Броунның мал-жаны
        таланып бітіп, өзі қатын, баласымен қашып шығыпты. Сонымен, ішерге-жеуге, киюге де кем-тар
        соғып, бір қалада жүрген уақытта, қаланың әкімі бұйрық шашты: әскерге көп етік керек, жақын
        жердегі қалалардың сататын мығы[ таусылды, мық даярласын, деп. Сонда манағы мырзаның мазаққа
        үйренген өнері есіне түсіп, патшалық етікшілерге хабар салды:
        \n— Егер көп мық-шеге керек болса, мен пөдіретін аламын, — деп.
        \nЕтікшілер істеген мығын керіп ұнатқан соң, әскердің етігіне мық істеудің міндетін алып, көп
        мал тауып, ақыр өміріне дейін кемдік көрмей өтіпті-міс.</item>


        <item>Бір уыс мақта</item>

        <item>Бiр кiшкентай қыз әкесiнiң шапанын жамап отыр екен, шешесi қасына отырып, ақыл айтты:
        \n— Балам, дүниедегi жаратылған жанды-жансыздардың ешқайсысының да керексiз болып, жерде
        қалатыны болмайды, — деп. Сол сөздi айтып отырғанда, қыз бала киiмiн жамап болып, жердегi
        мақтаның қиқымын терезеден лақтырып, далаға тастады:
        \n— Әже, осы қиқымның еш нәрсеге керегi бола қалмас, — деп.
        \nШешесi:
        \n— Балам, сол да жерде қалмайды, — дедi. Осылайша сөйлесiп, терезеден қарап отырса, манағы
        мақтаны жел көтерiп ұшырды, мұны бiр торғай көрiп қуып барып, мақтаны тұмсығына тiстеп қана
        алып, ұшып кеттi. Қыз әжесiнен:
        \n— Манағы мақтаның қиқымын бiр торғай алып кеттi, оны неғылады? — деп сұрады. Әжесi айтты:
        \n— Көрдiң бе, балам, күн айналмай манағы айтқан сөздiң келгенiн. Ол кiшкентай мақтаны торғай
        ұясына төсеп, жас балапандарына мамық етедi, — дедi.</item>


        <item>Байұлы</item>

        <item>Байұлы жеті жасар күнінде ел көшіп, көп балалар: біреу тайына, біреу атына мінгенде.
        бір бала жыламсырап қарап тұрып қалды. Мұны көріп, Байұлы қасына барып:
        \n— Сен неге атыңа мінбейсің? — деді.
        \nБала қамығып:
        \n— Атым жоқ, көшкенде әжеммен түйеге мінуші едім, — деді.
        \nСонда Байұлы аттан түсіп жаяу әкесіне барып:
        \n— Мен атқа мінгенде, ер-тоқымымен маған бір жорға тай атап едіңіз, сол тайымды біреуге
        берсем сіз ұрыспайсыз ба? — деді.
        \nӘкесі:
        \n— Кімге бересің? — деді.
        \nБала қысылыңқырап тұрып, жаяу жылап тұрған жарлының баласын көрсетті. Бұған әкесі де
        түсініп, бетінен сүйіп:
        \n— Тайыңды кімге берсең де ерік өзіңде, — деді.
        \nСонан соң Байұлы қуанып, тайды ерттетіп, манағы балаға әкеп беріп, қасына ертіп алды да,
        шауып кеп, көп балаға қосылды. Сол уакытта бір аксақал жақсы кісі қонақ болып жатыр екен,
        Байұлынын әлгі мырзалығын көріп, разы болып, сыртынан бата берді:
        \n— Ей, құдайым, бұл балаға ұзақ жас бер, мал мен бас бер, — деп.
        \nСол кісінің батасы қабыл болып, ақырында Байұлынан он екі ұл туып, бәрі де асқан бай, руға
        бас болды. Он екі ата Байұлы деген ру сонан тарады деседі.</item>


        <item>Бақша ағаштары</item>

        <item>Жаздың әдемі бір күнінде, таңертең бір төре өзінің баласымен бақшаға барып, екеуі де
        егілген ағаштары мен гүл жапырақтарын көріп жүрді.
        \n— Мынау ағаш неліктен тіп-тік, ана біреуі неге қисық біткен? — деп сұрады, баласы.
        \n— Оның себебі, балам, анау ағашты қисық бұтақтары болса, кесіп, бағу-қағумен өсірген. Мынау
        ағаш бағусыз, өз шығу қалыбымен өскен, — деді, атасы.
        \n— Олай болса, бағу-қағуда көп мағына бар екен ғой, — деді баласы.
        \n— Бағу-қағуда көп мағына барында шек жоқ, шырағым, мұнан сен де өзіңе өсиет алсаң болады.
        \nСен, жас ағашсың, саған да күтім керек, мен сенің қате істеріңді түзеп, пайдалы іске
        үйретсем, сен менің айтқанымды ұғып, орныңа келтірсең, жақсы, түзу кісі болып өсерсің,
        бағусыз, бетіңмен кетсең, сен де мынау қисық біткен ағаштай қисық өсерсің, — деді.</item>


        <item>Жаман жолдас</item>

        <item>Екі дос кісі жолдастасып келе жатып, бір аюға ұшырапты. Бұл екі кісінің біреуі әлсіз,
        ауру екен, екіншісі мықты, жас жігіт, аюды көрген соң бұл жігіт, ауру жолдасын тастап, өзі
        бір үлкен ағаштың басына шығып кетті дейді. Ауру байғұс ағашқа шығуға дәрмені жоқ, жерге
        құлады да созылып, өлген кісі болды да жатты: есітуі бар еді, аю өлген кісіге тимейді деп.
        \nАю бұл жатқан кісінің қасына келіп иіскелеп тұрды да, дыбысы білінбеген соң тастап жөніне
        кетті. Мұнан соң манағы жолдасы ағаштан түсіп, аурудан сұрапты:
        \n— Достым, аю құлағыңа не сыбырлап кетті?
        \nАуру айтты дейді:
        \n— Аю құлағыма ақыл сыбырлады, екінші рет тар жерде жолдасын тастап қашатын достармен жолдас
        болма деді, — дейді.</item>


        <item>Жамандыққа жақсылық</item>

        <item>Қызылбас патшасынын, Абдулла деген уәзірі бар еді. Соның заманында жұрт бұзылып, бір
        күн уәзір патшаға келе жатқанда халық қамап: «Дегенімізді істе, істемесең өлтіреміз» деп,
        ішінде бір батырырағы уәзірді сақалынан алып жұлықты. Уәзір ашу етпеді, бұлардан шыққан соң
        патшаға барып, жұрттың тілегін беріңіз деп өтініп тілегенін патшадан алып берді және өзінің
        көрген кемшілігі үшін ешкімге жаза бермеңіз деп оны да тілеп алды. Ертеңіне уәзірге бір
        саудагер келіп:
        \n— Тақсыр, кеше сізді ренжітіп сақалыңыздан жұлыққан кісіні айтайын деп келдім, ол Нағым
        деген менің көршім еді, алдырып жаза беріңіз, — деді.
        \nБұл сөзді есіткен соң уәзір саудагерді қайтарып, Нағымды шақыртып алды. Нағым: «Менін кешегі
        ісімді біреу айтып танытқан екен» деп, қорыққанынан үрейі кетіп, келе-ақ уәзірдің аяғына
        жығылды. Уәзір Нағымды жерден көтеріп алып айтты дейді:
        \n— Мен сені жазаландыру үшін шақырмадым, бірақ, көршің саудагер жақсы кісі емес екен, сенің
        білместігіңді маған келіп айтты, екінші рет ол көршіңнен сақтанып жүргендей екенсін, соны
        айтайын деп шақырып едім, енді аман бол! — деп ішкергі үйіне кіріп кетті дейді.</item>


        <item>Жомарттық</item>

        <item>Атымтай жомарт өзі есепсіз бай бола тұрып, күн сайын бір мезгіл үстіне ескі-ұсқы киім
        киіп, отын кесіп, шөп тасып жұмыс қылады екен. Бір күні өзінің жақын, таныстары сұрады
        дейді:
        \n— Жомарт, Құдай берген дәулетіңіз бар, ашқа — тамақ, жалаңашқа — киім, үйсіздерге — үй
        болдыңыз, сөйтіп тұрып өз басыңызды кемшілікке салып, жете алмаған жарлыша отын кесіп, шөп
        тасығаныңыздың мағынасы не? — деп.
        \nЖомарт айтты дейді:
        \n— Төрт түрлі себеп бар. Әуелгісі: әдемі ат, асыл киім, асқан дәулетті өне бойы әдет етсең
        көңілге жел кіргізеді; сол желіккен көңілмен өзімнен терезесі төмен бейшаралардан жиреніп,
        көз салмай, кем-кетікке жәрдем беруді ұмытармын деп қорқамын. Екіншісі: бар бола тұрып мен
        жұмыс қылсам, мұның кемшілік емес екенін біліп, кейінгілер әбірет алсын деймін. Үшіншісі:
        күн сайын өз бейнетіммен таңнан бір-ақі пұлға нан сатып алып жесем де бойыма сол тамақ болып
        тарайды, еңбекпен табылған дәмнің тәттілігі, сіңімділігі болады екен. Төртіншісі:
        кұдайтағаламның берген дәулетін өзімсініп, тиісті орындарына жаратпай, көбісін өзім
        ішіп-жеп, өзім тұтынсам, мал берген иесіне күнәлі болармын деп қорқамын, — деді.</item>


        <item>Зеректік</item>

        <item>Англия жұртында Броун деген білімді ұста судың үстіне бір қолайлы көпір салуға жүріп,
        қалайша салсам қолайлы, нық болар екен деп ойға қалып келе жатса, жолдың үстіне кесе тартқан
        өрмекшінің өрмегіне көзі түсті. Мұны көріп Броун тоқтай қалып ойланды: «Бұл өрмекші мынау
        жол арқылы көпір салыпты, астында тіреуі жоқ, осындай көпір қолайлы болар еді» -деп.
        Сонымен, келді де, су үстіне екі ұзын шынжыр тартып, ортасына тақтай салып, екі жақ басын
        құрғақ жерден биік, нық бағаналарға бекітіп, көпір істеді. Шынжырдан көпір салу содан қалған
        үлгі екен.</item>


        <item>Малды пайдаға жарату</item>

        <item>Бір үйші жұмысымен кеп мал тауып тұрса да, сонша азбен қанағат етіп, аз жұмсап тұрады
        екен. Бір күні көршісі сұрады:
        \n— Осы сен бай бола тұрып, малыңды қай жаққа жібересің көзге түсетін ешнәрсең көрінбейді, —
        деді.
        \nҮйші айтты:
        \n— Тапқан малымның бір бөлімімен борышымды өтеймін, бір бөлімін өсімге беремін.
        \nКөрші:
        \n— Қойшы, батыр, сенің борышың бар ма еді және өсімге қашан ақша беруші едік? — деді.
        \nҮйші айтты:
        \n— Қарт әке-шешеме берген ақшаларымды өтеп тұрған борышым деп білемін, өзімнен туған
        балаларға оқу оқытуға, асырауға шығарған малымды
        есімге берген мал деп білемін. Балалар адам болып, біз қартайғанда жақсы асыраса, олардыд
        борышымды өтегені емес пе, — деді.</item>


        <item>Мейірімді бала</item>

        <item>Қытай жұртында ескі заң бар, біреуді алдағандығы мойнына түскен кісінің қолын
        кесе-тұғын. Бір төре осындай іспен күнәлі болып, әлгі айтылған жазаны беруге тұрғанда,
        күнәлі төренің жас қыз баласы «әкем үшін жауап беремін» деп, мәлім болды. Қызды патшаға алып
        келісті.
        — Тақсыр патшам, — деді қыз, — менің әкем жазаға лайық болғаны рас, соның үшін қолынан
        айрылуы керек болды. Мінекей, тақсыр, әкемнің қолы, —деп өзінің қолын көтерді. — Бұл қол да
        менің жазықты болған атамның қолы, бірақ мұнымен бала-шағаларын асырауға шамасы келмейді.
        Бұйырыңыз, тақсыр, осы нашар қолын кесіп, жұмысқа жарап, бала-шағаларын асырайтын қолын
        атама қалдыруға.
        Патша баланың мұнша атасына мейірімділігіне рақымы келіп, төренің күнәсін кешті дейді.</item>


        <item>Мұжық пен жасауыл</item>

        <item>Бір мұжық далада жүріп, біртүрлі әдемі тас тауып алып, көршісінен сұрады:
        — Бұл тасты неғылсам болады? — деп.
        Көршісі айтты:
        — Патшаға алып бар, — деп.
        Сонымен мұжық келіп патшаның алдындағы жасауылының аяғына жығылып, мені патшаға жолықтыр деп
        тілек етті.
        — He жұмысың бар? — деді олар.
        — Патшаға сый алып келемін, — деді мұжық.
        Жасауыл айтты:
        — Патша саған не сый берсе, жартысын маған бер, болмаса жолықтырмаймын.
        Мұжық бұған разы болды.
        Мұнан соң, мұжықты патшаға алып келісті. Патша тасын алып, мұжыққа алда разы болсын айтып,
        мың теңге беріп еді, мұжық аяғына жығылып:
        — Тақсыр, мың теңгені алмаймын арқама елу шыбық салдырыңыз, — деді.
        Патша бір мағнасы бар шығар деп, жасауылына бұйырды — ақырын ғана мұның арқасына елу шыбық
        соқ деп. Жиырма бес шыбығын салып болғанда, мұжық айтты:
        — Енді маған болар, қалғанын бәлен жасауылға салдырыңыз, алған сыйымның жартысын не де болса
        соған бермекші едім. Бұл жасауылды шақыртып, оған келістіріп жиырма бес шыбық ұрдырды. Сонан
        соң, бұл айласына разы болып, мұжыққа патша екі мың теңге бергізді дейді.</item>


        <item>Мұңсыз адам</item>

        <item>Бір патшаның ханымы ауру болып, жұрттан неше-неше дәрігер жыйдырып, ем еткізсе де
        ешбір дауасы табылмады. Патша мұнан соң бақсы-балгерлерді жыйдырып жарлық айтты:
        — Балдарыңызды ашып, осы ханымға не ем болатынын табыңыз, егер таппасаңыз бәріңізді де
        астырып өлтіремін, — деп.
        Бақсы-балгерлер қорқып, сасып тұрғанда, ішінде біреуі айтты: «Мен бұл аурудың емін таптым».
        Сол сөзбен мұны ханға алып келісті. Бұл балгер ханға айтты:
        — Дүниеде мұңсыз кісі тауып, соның көйлегімен қақтырсаңыз, бұл ауруға сол ем екен.
        Патша жер жүзіне жасауылдарын таратып, қанша іздесе де мүңсыз адам табылмады; біреу бай, не
        бақыты болса баласы жоқ, екеуі де болса не қатыны не баласының мейірімі жоқ, болмаса
        біреулерден көрген кемшілігі бар, болмаса не өзі, не қатын-балалары сырқау, ең болмаса сол
        айтылғанның бәрін құдай берген болса, қанағат жоқ болғаннан уайымы көп тағы ілгерірек
        болмадым деп. Күдер үзіп, мұңсыз адам жоқ екен деп қойған кезде, бір күн патшаның баласы
        келе жатса, бір кедей адам даладағы бұзылған тамның түбіне келіп айтады: «Бүгін жұмысымды
        бітірдім, қарнымды тойдырдым, енді не уайымым бар, кел жатып ұйықтайын» — деп, тамның
        қасындағы жыйынды салам үстіне жығылды да жатты, бітегене болмай қорылдап ұйықтап та қалды.
        Патшазада мұны көріп, мұңсыз кісі таптым деп патшаға хабар берді. Патша қуанып жасауылдарын
        жіберді, ол мұңсызды алып келіңіз деп. Алып келген соң, бұл адамға алтын-күміс беріп, енді
        көйлегіңді бер деп қараса, мұңсыздың үстінде көйлегі де жоқ екен.</item>


        <item>Надандық</item>

        <item>Бір ноғай түн ортасында үйінен жалаңаяқ, жалаңбас қашып шығып, оны көрген соң
        қатын-баласы да үркіп үйін тастай қашып, үздік-создық көршісінің үйіне барып тығылыпты.
        Көршісі:
        — Мұның не? — депті.
        Демін алып, ноғай біраздан соң жауап берді:
        — Үйімді көптен бері жын-шайтан аралап жүр еді, күнде жатып қалсам, шайтандар үйімнің
        төбесінде жыйылысып ойын салып, тасырлатып жүруші еді. Соларды қашыру үшін неше рет молдалар
        жидырып, дуа оқытып, көп пұлым шықты. Бүгін түнде тағы да бұрынғы қалпынша, тасырлатып
        жүрген соң, ұйқтай алмай жатыр едім, бір мезгілде шайтанның біреуі тарс еткізіп үйдің
        төбесін сындырып, маған карай қарғыды, мен жалтарып қалып, бір жағымен қашып шықтым.
        Апыр-ай, шайтанның мүйізі де болады екен ғой, қашып бара жатқанда, қолым мүйізіне тиіп еді,
        — деді.
        Көршісі есті кісі екен, қане шайтаныңды біз де көрелік деп, қолына фонарь алып, үш-төрт кісі
        ертіп, ноғайдың үйіне келді. Қараса, үйінің тебесін жұқа қамыспен тоқып сылаған екен, ортасы
        қулап түсіпті және қарап жүргенде, бұрышта бір ешкі жайына күйсеп жатыр. Бітегене тұрған
        соң, үй төбесінде маңыраған лақтардың дауысы шықты. Мұны есітіп ешкі де түрегеліп маңырады.
        Соның артынша лақтар манағы құлаған жерден секіріп түсіп, енесіне қосылысыпты. Қараса, лақты
        ешкілер көршінің өзінікі екен, түнде үйдің төбесіне үйілген шөпке келіп жеп, ойын салуды
        әдет етіп жүріп, манағы үй төбесінің жұқа жерінен құлап түскен екен.</item>


        <item>Петр патшаның тергелгені</item>

        <item>Рига деген қаланы жаулап алғанның соңында, Петр патша Меньшиков деген князьға және
        Шереметьев деген графқа наград есебінде жаулап алған жерлерден жер беріпті-міс. Осындай
        берілген жердің біреуі Рига қаласының бір қарапайым адамына тиісті жер екен, барып патшаға
        арыз етті:
        — He күнәм бар, жерімді біреу алғандай? — деп.
        Патша арызын тыңдап болып, айтты:
        — Арызың дұрыс болса, тиісті қазыларға (сотқа) арыз ет.
        Ол кісі арыз берді:
        — Меньшиков деген князь жерімді тартып алды, — деп.
        Қазылар арызын алып сұрап еді, Меньшиков жауап берді, ол жерді маған наградқа патша берді
        деп. Қазылар Петр патшаға да хабар беріп, патша өзі де келді. Патшадан да жауап сұрап болып,
        ақырында қазылар:
        — Петр патшаның бұл ісі дұрыс емес, нахақ біреудің жерін наградқа беріпті, — деп, жерді
        иесіне қайтаруға бұйырысты. Патша билігін есітіп болған соң түрегеліп қазылардың бетінен
        сүйіпті:
        — Әділдіктеріңе Алла разы болсын, — деп және сол жерде айтты дейді:
        — Законға мен мұнша көнгенімде, бөтендер көнбестік етуді ойынан шығарсын!</item>


        <item>Салақтық</item>

        <item>Кәрім деген мешер өзі жұмысқа тәуір жігіт те болса, жуынып кірсіз көйлек киіп таза
        жүрумен ісі жоқ еді. Әркім айтушы еді:
        — Саған не болды, Кәрім, бойыңнан кіріңді ағызып жүргенше, жуынсаң болмай ма? — деп.
        — Қолым тимейді, — деуші еді ол.
        Сөйтіп жүріп, тұла бойын шиқан қаптап және қотыр болды. Бұл күйде құрысып-тырысып
        жатқанында, әркім сұрайды:
        — Кәрім, саған не болды? — деп.
        Кәрім айтады екен:
        — Күнәм үшін құдайдың бір берген сазайы-дағы, — деп.
        Оған қарсы таныстары:
        — Рас, Кәрім, құдайтағала таза жүрмеген былғаныш кісіні сүймейді, тым болмаса жұмасына бір
        моншаға түсіп, не болмаса үйіңде сабынмен жуынуды әдет етсең, бұл бәлеге душар болмас едің.
        Сонымен Кәрімді ауру жататын үйге алып барып, таза жуындырып, таза киім киіндіріп, ем қылған
        соң, аз ба, көп пе жатып жазылды. Мұнан шыққан соң, Кәрім бір заводқа барып жалданыпты.
        Өздеріңе де белгілі шығар, заводта нәрсе бояйтын бояулардың қайсысы у болады. Бір күні
        қожасы Кәрімге бір бояуды былғап қой деп беріпті. Былғап отырып-отырып, кәдімгі үйренген
        қалыбынша, қолын жумастан барып, тамаққа отырып, нан жепті. Қолындағы бояудың жұғынының бәрі
        де жеп отырған нанына жабысып отырғанда, бір мезгілде Кәрімнің іші бүрісіп, ауыра бастапты.
        Әрлі-берлі, олай-бұлай аунақшып, біраз жатып, Кәрім ұзамай-ақ жан тапсырыпты, әлгі бояу у
        бояу екен.</item>


        <item>Сараңдық пен жинақтылық</item>

        <item>Бірнеше тәуір кісілер бір жетім-жесір қалған үй үшін жылу жимыз деп, әр үйге қыдырып
        барып жүріп бір байдың үйіне келсе, бай жұмыскеріне бір кішкентай жіпті жаңбырда ұмытып,
        далада қалдырыпсын деп, қатты ұрысып тұр екен. Ұрысып тұрып айтады:
        — Сен білмейсің ол кішкентай ғана жіп те болса, малға сатып алынған нәрсе, малдың табылуы
        оңай емес, — деп.
        Мұны есітіп, көріп, әлгі жолаушылар өзді-өзі сөйлесті: «Бір жаман жіпті далада ұмытып
        қалдырдың деп сонша кейіп тұрған адам бізге ешнәрсе бере қоймас, аузымызды ауыртпай, келген
        ізімізбен қайталық». Ішінде біреуі айтты:
        — Неміз кетіп барады, келген соң бұған да айтып кетелік. Бұл сөзбен байға келіп, сәлем
        берді. Бай бұларды әдеппен үйіне кіргізді. Сонан соң келгендердің жұмысын есітіп, сол жердің
        өзінде бөтендерге қарағанда екі өсе ақша шығарып берді және мұнан басқа төрт-бес қап астық
        беремін деп уәде етті. Мұнысын керіп жолаушылар таңданып отырды да, өздерінің далада байды
        сараңға қойғандарын айтысты. Сонда бай айтты:
        — Аз нәрсені азсынбай, қадірін біліп жинағаннан осындай кем-кетікке жәрдем беруге қолым
        жетісті; жинақтылық — сараңдыққа қосылмайды, — деді дейді.</item>


        <item>Сақып</item>

        <item>Сақып деген бір жақсы кісі мал жинамай жүріп, ақырында әл кеткенде қатты кедейшілік
        тартып, бір күні етігі болмаған соң жалаңаяқ далада жүргенінде, аяқтарын тас жыртып
        ренжіңкірепті. Сөйтіп келе жатып, екі аяғы жоқ ағаш балдақпен жүрген бір тіленшіге жолықты.
        Мұны көріп, Сақып ах ұрып айтты дейді:
        — Әй кұдайым, ренжігеніме тоба қылдым, шүкір саған — менің жүруге аяғымды аман сақтағаныңа;
        мынау балдақты бишараға жаңадан аяқ табылса, жалаңаяқта болса жүріп жүруді дүниенің бір
        қызығы деп білер еді-ау, — деді дейді.</item>


        <item>Силинші деген ханым</item>

        <item>Қытай жұртының патшасының ханымы Силинші жібек құрттарын абайлап, қарап жүрсе, бұл
        құрттар өлерінде өзінің өрмегіне кіріп өледі екен. Ханым сол өрмекті алып шыйратып жіп
        істеді, сонан тоқып жаңа жібек орамал істеді дейді. Мұнан соң сол құртқа назар салып қарап
        жүрсе, тұт деген ағаштың жапырағын жеп күн көреді екен. Ханым тұт ағашының жапырағын жыйып,
        әлгідей көп құрт жыйып асырап, ақырында, бұл құрттың пайдасын халқына үйретті дейді.
        Жібектің шығатын орнын ең әуелі сол ханым тауыпты-мыс.
        Бұл уақытта Силинші ханымның өткеніне бес мың жыл болыпты. Қытай жұрты әлі күнге данышпан
        ханымын ұмытпай, жыл сайын соның құрметіне той етеді.</item>


        <item>Сәтемір хан</item>

        <item>Сәтемір жеті жасар күнінде атасынан жетім қалыпты. Күндердің бір күні Сәтемір далада
        ойнап жүріп, бір ескі тамның түбінде шаршаған соң сүйеніп, жан-жағына қарап жатса, бір аяғы
        ақсақ құмырсқа тамның төбесіне қарай өрмелеп барады да, орта шеніне барғанда құлап түседі,
        тұра салып тағы да өрмелейді, манағыдан гөрі жоғарырақ барғанда тағы құлап түседі. Үшінші
        рет құмырсқа және тырмысады; ақыры бар күшін салып, қисая-мисая барып, тамның төбесіне шығып
        кетеді. Мұны көріп Сәтемір ойға қалды: құдайтағаланың жаратқан жан-жануарының ең кішкентайы
        осы құмырсқа-екеш құмырсқа да тынбай жұмыс жасап жүр, сонда да қоймай, ақырында мұратына
        жетті; тамның басына шықты; мұны көріп отырып менің де талап іздемей, жұмыссыз ойнап
        жүргенім ақылсыздық екен деп ойын тастап, қалаға барады.
        Қалада бір зор білімді, оқымысты молда[1] бар екен, соған үй сыпыруға жалданып, ақысына оқу
        оқыпты-мыс. Ақырында сол Сәтемір асқанда данышпан, айдай әлемге патша болған.</item>


        <item>Таза бұлақ</item>

        <item>Үш жолаушы бір бұлақтың басында бір-біріне кез болыпты. Бұлақ бір тастақ жерден
        шыққан, айналасы қалың біткен ағаш жапырақтары бұлақтың үстіне төгіліп, суы мұздай, салқын,
        шыныдай жылтылдап тұрған сонша әдемі, таза бұлақ екен. Су шыққан жеріне бір қазандай тасты
        біреу ойып қорғаныш кылып, тастың суағар жеріне жазу жазыпты:
        — Әй, жолаушы, болсаң осы бұлақтай бол, — деп. Манағы үш жолаушы бұлақтан ішіп қанған соң
        жазуды оқып, біреуі саудагер екен, ол айтты:
        — Бұл жазылған ақыл сөз екен, бұлақ күн-түн тынбай ағып, алыс жерлерге барады, бара-бара
        кеңейіп, үлкейеді, бұған бөтен бұлақтар құйып, сөйте бара үлкен өзен болып кетеді. Мұнан
        мұрат сол: сен де, адам, тынбай қызмет қыл, ешуақытта жалқауланып тоқтап қалма, сөйтсең,
        ақырында, сен де зорайып мұратыңа жетесің дегені ме деп білемін, — деді.
        Екінші жолаушы мүсәпір молда екен, басын шайқап:
        — Жоқ мен олай ойламаймын, бұл жазудың мағнасы сіздің ойлағаннан гөрі жоғарырақ соқса керек,
        бұл бұлақ: кім-кімге болса да даяр, ыстықтағанды салқындатып, жанын рақаттандырады,
        сусағанның сусынын қандырады, оның үшін ешкімнен ақы дәметпейді; бұлай болса адамға да
        әбірет сол: біреуге жақсылық етсең, ол жақсылығыңды ешкімге міндет етпе дегені болса керек,
        — деді.
        Үшінші жолаушы көркем келген бір әдемі жігіт екен, бұл үндемей тұрды. Жолдастары: «Сен не
        ойлайсын?» — деп сұрады.
        Жігіт айтты:
        — Менің ойыма бөтен бір нәрсе келеді: бұл бұлақтың суы бір орында тынып тұрып, шөп-шалам
        түсіп, лай-қоқым болса, бұған адам мен айуан мұнша ынтық болмас еді; бұлақ күні-түні тынбай
        ағып тазаланып тұрғаны үшін ынтық болады. Олай болса, жазудың мағынасы: көңіліңді, бойыңды
        осы бұлақтай таза сақта, нешік бұлаққа қарасақ күн түссе күннің, шөп түссе шөптің сәулесін
        көреміз, көңілің сол реуішті сыртқа ашық көрініп тұрсын дегені ме деймін, — деді.</item>

        <item>Талаптың пайдасы</item>

        <item>Петр Великий деген осы күнгі ақ патшамыздың бабасы бір күні шіркеуде тұрғанда көп
        адамның артқы жағында үңіліп патшаға қарап, бөркімен қалқалап қана бір нәрсені сызып тұрған
        балаға көзі түседі. Мұнымен бөтен кісінің ісі жоқ, жалғыз-ақ ақылы кемел патша сол бала-екеш
        балаға да көзін салып тұрған екен. Тілек тілеп болған соң, жұрт екі жарылып, патшаға жол
        беріпті. Сонда патша тұп-тура манағы балаға барады. Бала қолындағы сызумен болып тұрып,
        тіпті патшаның қасына келгенін де байқамай қалыпты. Сонда жұмсақ шыраймен патша сұрады:
        — Неғылып тұрсың?
        — Сенің жүзіңді жазып алайын деп едім.
        — Оны неғылмақсың?
        — Даңқың, дабылың жер жүзіне жайылған патшам, сенің суретіңді сызып алып, өміріме шейін
        бойымда сақтайын деп едім.
        — Қане, көрсетші сызғаныңды?
        Сол уақытқа шейін қорықпай жауап беріп тұрған бала, «сызғаныңды көрсет» дегенде, қысылайын
        депті. Сөйтсе де, сызған қағазын әдеппен патшаның қолына берді. Қараса, сурет реуішті де
        емес, әйтеуір өз білімінше сызған сызық, бала ол күнде сурет салуды қайдан білсін?! Солай да
        болса, әлемге ақылы жеткен патша баланың талапты, зерек екенін аңғарып, оқуға бергізіп,
        ақырында сол бала бүкіл орыс жұртына даңқы шыққан Матвеев деген суретші болған.</item>


        <item>Тышқанның өсиеті</item>

        <item>Тышқан баласына оңашада үйретіпті, адам деген мықты жауымыз бар, ағаштан қақпан құрып,
        үстіне ғана май байлап қояды, соны жеймін деп барсаң, қақпай ұстап алады, балам, соған жолай
        көрме, деп. Бір күні әлгі баласы ойнап жүріп, майдың исі шыққан соң, неғылып қойған екен
        деп, қасына жоламай, алыстан сығалап қана қараса, шешесінің айтқан қалыбынша қақпан, үстінде
        майымен тұр екен. Ойлады: қарашы адамның ақылсыздығын, ағаштаы қақпан ғана істеп, үстіне май
        байлап, бізді қызықсын деп қойғанын, біз сол қулыққа бола қоямыз ба деп, олай-бұлай
        одыраңдап жүгіріп жүрді де айтты:
        — Сүйтсе де, айхай майы құрғырдың исінің жақсысын-ай, жемесем де биттей ғана жақындап
        иіскеуге болады ғой, — деп, бірте-бірте жақындай-жақындай бара жатқанда, қақпан тарс етіп
        тышқанды жаншып тастады.</item>


        <item>Түлкі мен ешкі</item>

        <item>Бір түлкі жүгіріп келе жатып, абайсызда бір терең апанға түсіп кетіпті. Шыға алмай
        тұрғанда, бір ешкі су іздеп жүріп, әлгі апанға кез болып, түлкіні көреді.
        — Ей, түлкі батыр, не қылып тұрсың? — депті.
        — Ой, не қыласың, жаным жай тауып тұр. Қырда әрі сусап, әрі ыстықтап өліп едім. Апанның іші
        әрі салқын, әрі түбінде тұп тұнық суы бар екен, — депті түлкі.
        Мұны естіп ешкі: «Мен де салқындайын, әрі су ішейін», — деп ойлап, секіріп апанға түсіпті.
        Сонда түлкі секіріп ешкінің үстіне мініп, онан мүйізіне табан тірепті де, ырғып далаға
        шығып, жөніне кетіпті.
        «Өтірікке алданба, басың бәлеге душар болар» деген сөз осыдан қалыпты.</item>


        <item>Қанағат</item>

        <item>Әзірет Әлиден бір жұт келіп сұрады дейді:
        — Толық байлық қайтсең табылады?
        Әли айтты:
        — Қанағат ете білсең. Қанша мал көп те болса қанағаты жоқ кісі байлыққа жеттім деп тоймайды;
        қанша мал аз да болса барына қанағат ете білсе, бұл адамның көңілі жайлы, тынышырақ болады;
        — соның үшін Әзірет Әлі, — байлық — қанағатта,— деді.</item>


        <item>Қарға мен құрт</item>

        <item>Қарға ұшып жүргенде жерде жорғалап бара жатқан құртты көріп, тұмсығымен тістеп алып
        ұшып кетті. Құрт байғұс істің жаманға айналғанын біліп:
        — Әй, қарға батыр, әке-шешеңді де көріп едім, асқан жақсы құстар еді, — деді.
        Қарға тәуір көріп, тұмсығымен «уһ!» деді.
        — Апа-ағаларыңды да білуші едім, — деді құрт.
        Қарға тағы «уһ!» деді.
        — Бірақ соның бәрі де сенен жаксы емес еді, — деді.
        Сонда қарға масаттанып «аһ!» дегенде, аузы ашылып кеткен соң, құрт жерге түсіп кетіп,
        құтылды дейді.</item>


        <item>Әділдік</item>

        <item>Хусейін қазының терезесінің түбіне келіп, екі жаман киімді тіленші:
        — Құдай үшін, қайыр беріңіз, — деді.
        — Құдай өзі берер, барыңыз, — деді қазы.
        — Пайғамбар ақы үшін.
        — Ей, тіленшілер, енді басымды ауыртпай кетіңіз, — деп ашуланып, қазы оқып отырған кітабын
        жерге атып ұрды.
        — Аһ, қазы, бейшарашылыққа бір нәрсе берсеңші, — деп тіленшілер кетпей, жылап тұрды.
        Сонда қазы ыза болып, ұшып тұрып, жұмыскерлерін шақырып бұйырды:
        — Мынау бір-екі қыдырындыны зынданға тастаңыз, — деп. Бірақ ол арада тіленшілер жоқ болып
        кетті.
        Мұнан соң үш күн өткен соң, қазыға кеп қонақтар келіп, той болды. Қазының үйінің іші
        жарқыраған алтын, шамасыз сәулет, өзі терезесін ашып, сол терезе түбінде мүфтимен
        әңгімелесіп, көзін Бағдаттың қаласына салып отыр екен, сол уақытта терезе тұсына анакүнгі
        екі тіленші тағы келді.
        — Қуаныштарыңыз қайырлы болсын, қазы, осы қуаныш үстінде бізді де бір нәрсе беріп қуантыңыз,
        — деп жылап тұрды. Сонда қазы қасындағы мүфтиге айтты:
        — Осы екі қыдырынды тіленшілер екінші рет келіп беймаза етеді, қалипа қазіреті осындайларға
        жаза бұйырмайды. Сәйтсе де, бұл жолы бұйрықсыз да болса, осы екі тіленшіні ұстатып
        кісендетемін, Бағдаттай қаланың сынын бұзып, қыдырып жүрмесін, — деп, адамдарын шақырды.
        Сол уақытта екі тіленшінің өздері үйге кіріп келіп, үстіндегі ескі киімдерін тастап, біреуі
        айбатты дауыспен ақырды:
        — Қазы, мен сені қазы қойғанымда жұртқа қайырлы, байға, жарлыға бірдей, ақ-сарағат би болар
        ма екен деп үміт етіп едім, бұл жаңылысыма тоба қылдым. Жапар! Мынау оңбаған құртты алып,
        әділдікпен жазасын бер, жұртым көріп-білсін патша құрығы ұзын екенін, ерте ме, кеш пе қылған
        жамандық патшаға білінбей қалмайтынын, білінсе үлкен-кішілікке қарамай, жаза тартатын, —
        деп.
        Жыйылған қонақтар бұларды танып, аяқтарына құлап жығылысты. Тіленші болып келіп жүрген
        Һарунрашит деген қалипа патшасы, қасындағы Жапар
        деген уәзірі екен.</item>


        <item>Әдеп</item>

        <item>Бір жұрттың бас әкімі екінші бір байға жолығысып сөйлесіп тұрғанда, қасынан бір жарлы
        мұжық өтіп бара жатып иіліп, басұрып сәлем берді дейді. Оған қарсы әлгі үлкен әкім төре онан
        да төменірек басұрып сәлем алды. Қасындағы бай:
        — Тақсыр, осынша жұрттың үстінен қараған әкімсіз, осы бір мұжыққа неге сонша басұрасыз? —
        деп айтты дейді.
        Сонда әкім:
        — Ешбір ілім-білім үйренбеген мұжық сонша иіліп, әдептілігін көрсеткенде, мен онан әдепсіз
        болып қалайын ба? — деді дейді.</item>


        <item>Әке мен бала</item>

        <item>Бір адам он жасар баласын ертіп, егіннен жаяу келе жатса, жолда қалған аттың бір ескі
        тағасын көріп баласына айтты:
        — Анау тағаны көтеріп ал, балам,-деді.
        Бала әкесіне:
        — Сынып қалған ескі тағаны алып неғылайын,— деді.
        Әкесі үндемеді, тағаны өзі алды. Қаланың шетіне темірші ұсталар бар екен, соған жеткен соң
        әкесі, манағы тағаны соларға үш тиынға сатты. Одан біраз жер өткен соң шие сатып
        отырғандардан ол үш тиынға бірталай шие сатып алды. Сонымен, шиені орамалына түйіп, шетінен
        өзі бірем-бірем алып жеп, баласына қарамай аяңдап жүре берді. Біраз жер өткен соң, әкесінің
        қолынан бір шие жерге түседі. Артында келе жатқан бала да тым-ақ қызығып келеді екен, жерге
        түскен шиені жалма-жан жерден алып аузына салды. Бітегенеден соң және бір шие, онан біраз
        өткен соң және бір шие, сонымен әр жерде бір әкеснің қолынан түскен шиені он шақты рет
        иіліп, жерден алып жеді. Ең соңында әкесі тоқтап тұрып, баласына шиені орамалымен беріп
        тұрып айтты.
        — Көрдің бе, мана тағаны жамансынып жерден бір ғана көтеріп алуға еріндің, енді сол тағаға
        алған шиенің жерге түскенін аламын деп бір еңкеюдің орнына он еңкейдің. Мұнан былай есіңде
        болсын: аз жүмысты қиынсынсаң — көп жұмысқа тап боласың; азға қанағат ете білмесең — көптен
        де құры боласың, — деді.</item>


        <item>Әлім кісі</item>

        <item>Бір зор әлім молдадан жаңа дінге кірген бір адам:
        — Тақсыр, мен иманды қалай етсем үйренемін? — деп сұрапты.
        Әлім айтты:
        — Шыққан күн мен айдан, көк пен жерден, су мен желден, жер мен таудан, жаңбыр мен қардан үйрен, — деді.
        Сұрап тұрған адам бұл сөз не сөз екенін біле алмай дағдарып тұрды. Сонда әлім айтты:
        — Далаға шықсаң көк пен жерді көресің, күн мен айды, көк үстінде жұлдыздарды, тауды-тасты, жел мен жаңбырды — осының бәрін көресің, соларға қарап ой жіберсең, оның бәрін адам жаратуға қолынан келер істер емес; олай болса, соның бәрін жоқтан бар еткен бір құдіретті ие болса керек, біз көрмеген. Сол ақылға ойланып жетіссең иманыңның жартысы тамам болғаны, — деді.
        </item>


        <item>Өрмекші, құмырсқа, қарлығаш</item>

        <item>Атасы он жасар ұл баласымен далада келе жатып, баласынан сұрады:
        — Анау өрмекшіні көремісің, не істеп жүр?
        — Көремін, өрмек тоқып жүр.
        — Анау құмысрсқаны көремісің?
        — Көремін, аузында бір нанның талшығы бар, жүгіріп кетіп барады.
        — Жоғары қара, аспанда не көрінеді?
        — Жоғарыда қарлығаш ұшып жүр, аузында кесе тістеген шөбі бар.
        Сонда атасы айтты:
        —Олай болса, шырағым, ол кішкентай жәндіктер саған әбірет[1] Өрмекші маса, шыбынға тұзақ құрып жүр, ұстап алған соң, өзіне азық етуге. Құмырсқа бала-шағаларына тамақ аулап, бір нанның уалшығын тапқан соң өзі жемей, аузына тістеп, қуанғаннан үйіне жүгіріп қайтып барады. Қарлығаш балапандарына ұя істеуге шөп жиып жүр. Жұмыссыз жүрген бір жан жоқ. Сені де құдай тағала босқа жүруге жаратпаған, жұмыс істеуге әдеттену керек, — деді.
        Өтіріктің залалы
        Үш кісі жаланға шығын, күн бойы құс аулап, жалғызақ шүрегей үйрек атып алыпты. Кешке бір жерге келіп отырып сөйлеседі: бұл үйректі үшеуіміз жеп тоймаймыз біреуімізге жөні болмайды деп. Ішінде біреуі қу жігіт екен бұл айтты:
        — Оған ақыл табылады. Үйректі пісіріп жауып қоялық та, үшеуіміз де жатып ұйықталық, қайсымыз жақсырақ түс көрсек, үйректі сол жесін, — деді.
        Осыған сөз қойысып, үйректі пісіріп жауып, өздері жатып ұйқтағанда, манағы қу тұрды да үйректі жеп алып, табағының үстін әуелгіше жауып қойды. Ертең жолдастарымен бірдей тұрып қу сұрады:
        — Не түс көрдіңіздер? — деп.
        Біреуі айтты:
        — Мен ақбоз атқа мініп, алтын тәж киіп, көкке ұшып жүр екенмін.
        Екіншісі айтты:
        — Мен ұшпаққа кіріп, хор қыздары маған қызмет етіп жур екен.
        Сонда қу айтты:
        — Екеуіндікі де рас, мен түсімде сендерге қарап тұрып едім, бірің патша болып көкке ұшып кеткен соң, енді бірің ұшпаққа кіріп кеткен соң, бір шүрегей үйрекке бола қайтып келіп жатар деймісін деп, үйректі мен жеп қойдым, — деді.
        </item>

    </string-array>


    <integer-array name="gradientStore">
        <item>@drawable/gradient3</item>
        <item>@drawable/gradient2</item>
        <item>@drawable/gradient4</item>
        <item>@drawable/gradient5</item>
        <item>@drawable/gradient6</item>
        <item>@drawable/gradient7</item>
        <item>@drawable/gradient8</item>
    </integer-array>

    <integer-array name="subjectStore">
        <item>@drawable/subject1</item>
        <item>@drawable/subject2</item>
        <item>@drawable/subject3</item>
        <item>@drawable/subject4</item>
        <item>@drawable/subject5</item>
        <item>@drawable/subject1</item>
        <item>@drawable/subject2</item>
        <item>@drawable/subject3</item>
        <item>@drawable/subject4</item>
        <item>@drawable/subject5</item>
        <item>@drawable/subject1</item>
        <item>@drawable/subject2</item>
        <item>@drawable/subject3</item>
        <item>@drawable/subject4</item>
        <item>@drawable/subject5</item>
        <item>@drawable/subject1</item>
        <item>@drawable/subject2</item>
        <item>@drawable/subject3</item>
        <item>@drawable/subject4</item>
        <item>@drawable/subject5</item>
    </integer-array>

    <string name="enter_code">Введите код из SMS</string>
    <string name="code_sent">Код выслан на </string>
    <string name="submit">Отправить</string>
    <string name="incorrect_phone_number">Неправильный номер телефона</string>
    <string name="incorrect_pin_number">PIN-код неверен, проверьте и повторите ещё раз</string>
    <string name="user_not_found">Қолданушы табылмады, Админге хабарласыңыз!</string>
    <string name="inetConnection">Check internet connection</string>
    <string name="cabinetUnderConstruct">Қолданушы кабинет жасалып жатыр</string>
</resources>
